---
title: "Сформированы предварительные планы на GIMP 2.10"
date: "2012-05-08"
---

Мы прикинули предварительные планы на версию 2.10 и заодно исправили «дорожную карту» на остальные версии. Тех, кто следит за новостями, никакие откровения не ждут, но без пояснений не обойтись.

Что касается 2.10:

- полноценный порт на GEGL;
- работа в режимах 16 и 32 разряда на цветовой канал;
- поддержка масок на группах слоёв;
- инструмент Warp Transform, рисующий искажения кистью (GSoC2011);
- инструмент Seamless Paste, адаптирующий яркость и цветность вставляемого изображения (GSoC2011);
- новый виджет ввода размеров (GSoC2011);
- объединённый инструмент трансформации (GSoC2012).

Перенос инструмента Seamless Paste также означает, что GIMP начнёт использовать библиотеку для создания [триангуляционной сетки](http://www.cs.berkeley.edu/~jrs/papers/2dj.pdf), написанную Бараком Иткиным. Мишель Мюре рассчитывает за счёт её использования уменьшить количество рассчитываемых коэффициентов в собственном инструменте _Трансформация по рамке_(Cage Transform). Это даст некоторый прирост скорости в первой части вычислений.

Поскольку объединённый инструмент трансформации будет формально доделан к концу августа, ждать версию 2.10 раньше зимы вряд ли стоит — ближе к завершению Google Summer of Code это станет яснее. Порт на GTK+3 всё ещё запланирован на версию 3.0.

Отдельно напоминаем, что все крупные разработки мы теперь ведём в ветках, поэтому если какой-то из новых инструментов окажется действительно не готов к включению в состав 2.10, тянуть кота за хвост мы не станем. Трёхгодичный цикл разработки никому не понравился.

Теперь об [остальной части планов](http://wiki.gimp.org/index.php/Roadmap). Мы принципиально убрали разброс функций по номерам версий, и вот почему. Дело в том, что как только в 2.10 будет завершён переход на GEGL, станет возможной реализация целого ряда функций.

- недеструктивное редактирование;
- авторасширение слоёв;
- векторные слои;
- стили слоёв.

Загадывать, что из этого мы сделаем первым, не имеет вообще никакого смысла, поскольку состав команды меняется, а значит, меняются и приоритеты.

Расширенная поддержка цветоделения в CMYK всё ещё считается менее важной. Если сама мысль об этом вам настолько противна, что вы готовы обсудить реализацию, закатать рукава и, наконец, сделать — милости просим.
